\documentclass{article}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage{t1enc}
\usepackage{amssymb, amsmath, amsthm}
\usepackage[a4paper]{geometry}
\usepackage{hyperref}

%\usepackage{authblk} % for headings
%\usepackage{pifont}
%\usepackage{graphicx}
%\usepackage{xtab} % tackle the long tables
%\usepackage{longtable} % tackle the long tables
\usepackage{footnote}
\makesavenoteenv{tabular}
\usepackage{tabularx}
%\usepackage{tabu}
\usepackage{rotating}

\def\url#1{\expandafter\string\csname #1\endcsname}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath}% http://ctan.org/pkg/amsmath
\newcommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert}
\newcommand{\Abs}[1]{\left\lvert#1\right\rvert}

% \highlight[<colour>]{<stuff>}
\newcommand{\highlight}[2][yellow]{\mathchoice%
  {\colorbox{#1}{$\displaystyle#2$}}%
  {\colorbox{#1}{$\textstyle#2$}}%
  {\colorbox{#1}{$\scriptstyle#2$}}%
  {\colorbox{#1}{$\scriptscriptstyle#2$}}}%
%-----------------------------------------------------------

\theoremstyle{plain}
\newtheorem*{conjecture}{Sejtés}
\newtheorem*{corollary}{Következmény}
\newtheorem*{definition}{Definíció}
\newtheorem*{example}{Példa}
\newtheorem*{lemma}{Lemma}
\newtheorem*{problem}{Probléma}
\newtheorem*{openproblem}{Nyitott kérdés}
\newtheorem*{proposition}{Állítás}
\newtheorem*{remark}{Megjegyzés}
\newtheorem*{theorem}{Tétel}
\newcommand{\aproof}{\hfill{\ding{111}}}

%\theoremstyle{plain}
%\newtheorem{conjecture}{Conjecture}
%\newtheorem{corollary}{Corollary}
%\newtheorem{definition}{Definition}[section]
%\newtheorem{example}{Example}[section]
%\newtheorem{lemma}{Lemma}[section]
%\newtheorem{problem}{Problem}
%\newtheorem{openproblem}{Open problem}
%\newtheorem{proposition}{Proposition}[section]
%\newtheorem{remark}{Remark}
%\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
%\newcommand{\aproof}{\hfill{\ding{111}}}

\def\keywords{\vspace{.5em} % Add keywords
{\textit{Keywords}:\,\relax%
}}
\def\endkeywords{\par}



\usepackage{hyperref}
%\usepackage{url}
\begin{document}
\hyphenation{ha-té-kony-ság}
\hyphenation{ha-té-kony-sá-gá-nak}
\begin{center}
\Large{Páros összehasonlítás mátrixokból számolt súlyvektorok hatékonysága} \\
\end{center}

\begin{center}
Bozóki Sándor$^{\,\,1,2}$
\footnotetext[1]{MTA SZTAKI Mérnöki és Üzleti Intelligencia Kutatólaboratórium, Operációkutatás és Döntési Rendszerek Kutatócsoport}
\footnotetext[2]{Budapesti Corvinus Egyetem, Operációkutatás és Aktuáriustudományok Tanszék \\
 \textit{E-mail: bozoki.sandor@sztaki.mta.hu}}
Fülöp János$^{\,\,1,3}$
\footnotetext[3]{Óbudai Egyetem, Neumann Informatikai Kar, Alkalmazott Matematikai Intézet \\
 \textit{E-mail: fulop.janos@sztaki.mta.hu}}

\end{center}
\begin{abstract}
A többkritériumú döntéshozatal módszereiben gyakran alkalmaznak páros összehasonlítás mátrixokat,
amelyekbõl megfelelõ módszerekkel az összehasonlításokban részt vevõ alternatívákra vonatkozóan
egy fontossági súlyvektor nyerhetõ ki. A vektoroptimalizálás terminológiáját alkalmazva egy súlyvektor hatékony,
ha nem létezik egy másik olyan súlyvektor, amely minden komponensben legalább olyan jól közelít,
sõt legalább egy pozícióban szigorúan jobban. Egy súlyvektor gyengén hatékony,
ha a páronkénti hányadosokkal való közelítés nem javítható meg egyszerre minden
diagonálison kívüli pozícióban. Megmutatjuk, hogy a sajátvektor módszer során alkalmazott,
a legnagyobb sajátértékhez tartozó sajátvektor mindig gyengén hatékony,
viszont numerikus példákat mutatunk arra is, hogy lehet nem hatékony is.
Lineáris programozási feladatokat vezetünk be annak ellenõrzésére,
hogy egy adott súlyvektor (gyengén) hatékony-e, és ha nem az, akkor egy (erõsen) domináló
hatékony súlyvektort is kapunk. Kitérünk a  
 \href{http://pcmc.online}{pcmc.online} 
helyen elérhetõ, böngészõben futtatható Pairwise
Comparison Matrix Calculator alkalmazásra is, amelyben az itt bemutatott módszereket is implementáltuk.\\

\textbf{Kulcsszavak:} többszempontú döntési modellek, páros összehasonlítás mátrix, hatékonyság, Pareto optimalitás, lineáris programozás
\end{abstract}
\section{Bevezetés} \label{section:1} % \ref{section:1}
\label{intro}


\subsection{Páros összehasonlítás mátrixok}
A többszempontú döntési feladatok -- ld. pl. Temesi József \cite{Temesi1991} --
 egyik kulcslépése az egyes szempontok fontossági súlyainak számszer\H{u}sítése.
A gyakorlati feladatokban ugyanis ritka az olyan döntési alternatíva, amely minden szempontból jobb a többinél.
A szempontok súlyozása nélkül legfeljebb sz\H{u}kíteni lehet az alternatívák körét -- például azon alternatívák
kizárásával, amelyeknél van (minden szerint legalább olyan jó és legalább egy szempont szerint szigorúan) jobb
alternatíva. A hatékonyság (Pareto optimalitás) így már a döntési folyamat els\H{o} fázisában is megjelenik,
de a dolgozatunk központi témája a döntési folyamat egy kés\H{o}bbi fázisában felmerül\H{o} hatékonyság,
a súlyvektor hatékonysága lesz.


Ha a döntéshozó nem tudja közvetlenül megadni a szempontsúlyokat (pl. öt szempont esetén 35\%, 15\%, 20\%, 5\%, 25\%),
akkor jól alkalmazható egyszer\H{u}bb kérdések sorozatán keresztül felmérni a preferenciákat.
Ezt az alapgondolatot fejlesztette tovább Saaty 1977-ben \cite{Saaty1977}.
Modelljében a páronkénti összehasonlítások több évszázados hagyományára és gyakorlatára építve
a döntéshozót egyszerre egy kérdéssel szembesíti: a két adott szempont közül melyik a fontosabb és hányszor.
Hasonlóan, a döntési alternatívák értékelése, pontozása során egy adott szempont szerint melyik alternatíva erõsebb,
és az hányszor annyi pontot érdemel, mint a gyengébb. Az $n \geq 3$ elem (szempont, alternatíva, vagy akár szavazóer\H{o})
összehasonlításából az $\mathbf{A}$ $n \times n$-es páros összehasonlítás mátrixot kapjuk, amelynek
minden eleme pozitív, $a_{ij} = 1/a_{ji}$ minden $1 \leq i,j \leq n$ esetén, speciálisan a
f\H{o}átlóban 1-esek állnak. Abban a leginkább elméleti esetben, amikor fennáll a kardinális tranzitivitás, azaz
$a_{ij} a_{jk} = a_{ik} $ minden $i,j,k$ indexhármasra, a páros összehasonlítás mátrixot konzisztensnek, különben
pedig inkonzisztensnek nevezzük.


Egy, a döntéshozó által kitöltött $A = [a_{ij}]$ páros összehasonlítás mátrix ismeretében megfogalmazható
a súlyvektor számításának alapfeladata: keressük azt a
$\mathbf{w}=(w_1, w_2, \ldots, w_n)^{\top} \in \mathbb{R}^n_{+}$ súlyvektort,
amelyre teljesül, hogy a $w_i/w_j$ arányok jól közelítik a döntéshozó által megadott $a_{ij}$ értékeket.
Attól függ\H{o}en, hogy hogyan specifikáljuk a jól közelítést, számos súlyozási módszer adódik.
Saaty \cite{Saaty1977} az $\mathbf{A}$ mátrix legnagyobb sajátértékéhez tartozó jobb oldali sajátvektort javasolta,
de a $\min\limits_{i,j}\left( \log a_{ij} - \log (w_i/w_j) \right)^2,$ azaz a logaritmikus legkisebb négyzetes
 célfüggvényt \cite{CrawfordWilliams1980,CrawfordWilliams1985,deGraan1980} minimalizáló súlyvektor is a legnépszer\H{u}bb és a legtöbbet kutatott módszerek közé sorolható.
További súlyozási módszerek ismertetése található Rapcsák Tamás jegyzetének \cite{Rapcsak2007} I.2.2.~alfejezetében,
valamint Komáromi Éva cikkében \cite{Komaromi2013}.
A súlyozási módszereket számos alkalommal és több szempont szerint összehasonlították
-- mi csak Bajwa, Choo és Wedley \cite{BajwaChooWedley2008} tanulmányát említjük --,
de a szakmai vita arról, hogy melyik módszer tekinthet\H{o} a legjobbnak, ma is tart.


A páros összehasonlítás mátrixok inkonzisztenciájának mérése szintén aktív kutatási téma, a hazai
eredmények közül Kéri Gerzson gráfelméleti megközelítésére \cite{Keri2005} és
Poesz Attila doktori értekezésére \cite{Poesz2017} hívjuk fel az Olvasó figyelmét.


A páros összehasonlítás mátrixok hagyományos alkalmazási területe 
-- a már említett többszempontú döntési modellezés --
mellett megemlítjük Duleba Szabolcs \cite{Duleba2009} munkáját trendek el\H{o}rejelzésére,
és Csató László részletes áttekintését \cite{Csato2013} a rangsorolási problémákra vonatkozóan.


Dolgozatunk \ref{section:2}.~fejezetében a -- páros összehasonlítás mátrixból számolt --
 súlyvektor hatékonyságának alapfogalmait ismertetjük.
Mivel ebben a témában még nincs magyar nyelv\H{u} tanulmány,
a szokásosnál hosszabb terjedelmet szemléltet\H{o} számpéldákkal ellensúlyozzuk.
Az ezt követ\H{o} fejezetekben a saját eredményeinket foglaljuk össze,
különös tekintettel a \cite{BozokiFulop2017} publikációban szerepl\H{o}kre.
A hatékonyság és a gyenge hatékonyság három definíciójának ekvivalenciáját a \ref{section:3}.~fejezetben
mutatjuk meg.

\color{black}

\section{A súlyvektor hatékonysága} \label{section:2} % \ref{section:2}

Ahogyan a bevezet\H{o}ben említettük, a páros összehasonlítás mátrixból számolt
súlyvektorok számítási módjaira számos javaslat, elméleti és számítási eredmény született
Saaty 1977-es cikkét követ\H{o}en. Tudománytörténeti szempontból is érdekesnek és meglep\H{o}nek tartjuk,
hogy közel 30 évnek kellett eltelnie ahhoz, hogy a súlyvektor hatékonyságának kérdése felmerüljön.
Jelenlegi ismereteink szerint Blanquero, Carrizosa és Conde \cite{BlanqueroCarrizosaConde2006}
foglalkozott el\H{o}ször e problémával.
Adott $\mathbf{A} = \left[ a_{ij} \right]_{i,j=1,\ldots,n}$ páros összehasonlítás mátrix esetén
a súlyvektor számítása egy olyan többcélú optimalizálási feladat, amelynek célfüggvényei
a minimalizálandó $\left| x_i/x_j - a_{ij}  \right|$, $1 \leq i \neq j \leq n$ függvények,
 összesen $n^2-n$ darab.

\begin{equation}
\min\limits_{\mathbf{x} \in \mathbb{R}^n_{++}}
\left| \frac{x_i}{x_j} - a_{ij}  \right|_{1 \leq i \neq j \leq n}. \label{eq:xMultiObjectiveOptimizationProblem} %(\ref{eq:xMultiObjectiveOptimizationProblem})
\end{equation}

Legyen
$\mathbf{w} = (w_1, w_2, \ldots, w_n)^{\top}$ egy pozitív súlyvektor. \\[3mm]

\begin{definition} \label{def:DefinitionEfficient}  % \ref{def:DefinitionEfficient}
A $\mathbf{w}$ súlyvektor \emph{hatékony}, ha nem létezik olyan
$\mathbf{w^{\prime}} = (w^{\prime}_1, w^{\prime}_2, \ldots, w^{\prime}_n)^{\top}$
súlyvektor, hogy
\begin{align}
 \left|a_{ij} - \frac{w^{\prime}_i}{w^{\prime}_j} \right| &\leq \left|a_{ij} - \frac{w_i}{w_j} \right| \qquad
 \text{ minden } 1 \leq i,j \leq n, \text{ esetén, és } \label{def:DefinitionEfficientProperty1}  \\   %(\ref{def:DefinitionEfficientProperty1})
 \left|a_{k{\ell}} - \frac{w^{\prime}_k}{w^{\prime}_{\ell}} \right| &<  \left|a_{k{\ell}} - \frac{w_k}{w_{\ell}} \right|
  \qquad \text{ valamely } 1 \leq k,\ell \leq n \text{ esetén.}  \label{def:DefinitionEfficientProperty2}    %(\ref{def:DefinitionEfficientProperty2})
\end{align}
\end{definition}

Ha a $\mathbf{w}$ súlyvektor nem hatékony, azaz létezik egy $\mathbf{w^{\prime}}$
súlyvektor a (\ref{def:DefinitionEfficientProperty1})-(\ref{def:DefinitionEfficientProperty2})
tulajdonságokkal, akkor azt mondjuk, hogy $\mathbf{w^{\prime}}$ dominálja $\mathbf{w}$-t.
A dominancia tranzitív reláció.


Egy hatékony súlyvektort tehát nem lehet dominálni,
azaz megjavítani úgy, hogy legalább egy pozícióban jobban
közelítse a döntéshozó által megadott értéket, miközben egyetlen
más pozícióban sem keletkezik rosszabb közelítés.


A definícióból következik, hogy egy súlyvektor hatékonysága nem függ a normalizálástól,
azaz a $\mathbf{w}$ és a $c\mathbf{w}$ súlyvektorok egyszerre hatékonyak vagy nem hatékonyak
bármely $c >0$ esetén. Ennek az észrevételnek a kés\H{o}bbiekben szerepe lesz, mert egy nem
hatékony súlyvektor és egy \H{o}t domináló súlyvektor összehasonlítását nem feltétlenül könnyíti meg, ha
mindketten 1-re normalizáltak, azaz a komponensek összege 1.

\begin{example}  \label{example:0a}
% \ref{example:0a}
% nlepesesLPv21-egyedi.mw
Tekintsük az alábbi $4 \times 4$-es páros összehasonlítás mátrixot és annak
$\mathbf{w}$ sajátvektorát:
\begin{equation*}
\mathbf{A} =
\begin{pmatrix}
$\,\,$   1  $\,\,$   & $\,\,$    2  $\,\,$   & $\,\,$    7   $\,\,$ & $\,\,$    9   $\,\,$     \\
$\,\,$  1/2 $\,\,$   & $\,\,$    1  $\,\,$   & $\,\,$    2   $\,\,$ & $\,\,$    8   $\,\,$     \\
$\,\,$  1/7 $\,\,$   & $\,\,$   1/2 $\,\,$   & $\,\,$    1   $\,\,$ & $\,\,$    7   $\,\,$     \\
$\,\,$  1/9 $\,\,$   & $\,\,$   1/8 $\,\,$   & $\,\,$   1/7  $\,\,$ & $\,\,$    1   $\,\,$
\end{pmatrix},
\qquad \qquad {\mathbf{w}} =
\begin{pmatrix}
0.562646 \\
0.260697 \\
0.141195 \\
0.035463
\end{pmatrix},
\qquad \qquad {\mathbf{w}^{\prime}} =
\begin{pmatrix}
0.562646 \\
\mathbf{0.281323} \\
0.141195 \\
0.035463
\end{pmatrix}. %\label{example:0aAw}  % \ref{example:0aAw}
\end{equation*}
Ahhoz, hogy a $\mathbf{w}$ sajátvektor nem hatékonyságára rámutassunk, elegend\H{o}
mutatni egy \H{o}t domináló ${\mathbf{w}}^{\prime}$ súlyvektort. Esetünkben legyen
${w}^{\prime}_2 :=  {w}_1/2  = 0.281323, \, {w}^{\prime}_i := {w}_i, i =1,3,4.$
A ${\mathbf{w}}^{\prime}$ súlyvektor ugyan nem 1-re normalizált, de a korábbiak szerint
ennek nincs jelent\H{o}sége.

A $\mathbf{w}$ sajátvektorból, valamint a ${\mathbf{w}}^{\prime}$ súlyvektorból
képzett
\begin{equation*}
\left[ \frac{{w}_i}{{w}_j} \right] =
\begin{pmatrix}
$\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ 2.1582 $\,\,$ & $\,\,$ 3.9849 $\,\,$ & $\,\,$ 15.866 $\,$    \\
$\,$ 0.4633 $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ 1.8464 $\,\,$ & $\,\,$ 7.3513 $\,$    \\
$\,$ 0.2509 $\,\,$ & $\,\,$ 0.5416 $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ 3.9815 $\,$   \\
$\,$ 0.0630 $\,\,$ & $\,\,$ 0.1360 $\,\,$ & $\,\,$ 0.2512 $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,$
\end{pmatrix},   \label{example:0awiperwj}    % (\ref{example:0awiperwj}).
%$\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,$    \\
%$\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,$    \\
%$\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,$   \\
%$\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,$\end{pmatrix},
\end{equation*}
\[
\left[ \frac{{w}^{\prime}_i}{{w}^{\prime}_j} \right] =
\begin{pmatrix}
$\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ \mathbf{2} $\,\,$ & $\,\,$ 3.9849 $\,\,$ & $\,\,$ 15.866 $\,$    \\
$\,$ \mathbf{0.5} $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ \mathbf{1.9924} $\,\,$ & $\,\,$ \mathbf{7.9329} $\,$    \\
$\,$ 0.2509 $\,\,$ & $\,\,$ \mathbf{0.5019} $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ 3.9815 $\,$   \\
$\,$ 0.0630 $\,\,$ & $\,\,$ \mathbf{0.1261} $\,\,$ & $\,\,$ 0.2512 $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,$
\end{pmatrix},
%$\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,$    \\
%$\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,$    \\
%$\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,$   \\
%$\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,$\end{pmatrix},
        \]
konzisztens páros összehasonlítás mátrixok mutatják, hogy
\color{red} a (\ref{def:DefinitionEfficientProperty1}) \color{black}
egyenl\H{o}tlenség minden $1\leq i,j \leq 4$ indexpárra teljesül,
\color{red} a (\ref{def:DefinitionEfficientProperty2})  \color{black}
szigorú egyenl\H{o}tlenség pedig a $(k,\ell) \in
\{(1,2), (2,1), (2,3), (2,4), (3,2),$ 
$(4,2)  \}$ indexpárokra.
A $k=1, \ell=2$ indexpár esetén például $|\frac{{w}^{\prime}_1}{{w}^{\prime}_2} - a_{12}|
= |2 - 2 | =0 < |\frac{{w}_1}{{w}_2} - a_{12}| = |2.1582 - 2| = 0.1582.$

\end{example}


Megjegyezzük, hogy els\H{o}ként Blanquero, Carrizosa és Conde \cite[3.~fejezet]{BlanqueroCarrizosaConde2006}
mutatott példát arra, hogy a sajátvektor nem hatékony. Szintén \H{o}k definiálták a
súlyvektor lokális hatékonyságát az alábbiak szerint.

\begin{definition} \label{def:DefinitionlocalEfficient} %(\ref{def:DefinitionlocalEfficient})
A $\mathbf{w}$ súlyvektor \emph{lokálisan hatékony,}
ha van olyan $V(\mathbf{w})$ környezet, amelyben
egyetlen $\mathbf{w^{\prime}} = (w^{\prime}_1, w^{\prime}_2, \ldots, w^{\prime}_n)^{\top}$
súlyvektorra sem teljesül, hogy
\begin{align*}
\left|a_{ij} - \frac{w^{\prime}_i}{w^{\prime}_j} \right|
 &\leq \left|a_{ij} - \frac{w_i}{w_j} \right| \qquad \text{ minden } 1 \leq i,j \leq n, \text{ esetén, és }  \\
 \left|a_{k{\ell}} - \frac{w^{\prime}_k}{w^{\prime}_{\ell}} \right|
 &<  \left|a_{k{\ell}} - \frac{w_k}{w_{\ell}} \right|  \qquad \text{ valamely } 1 \leq k,\ell \leq n \text{ esetén.}
\end{align*}
\end{definition}


A hatékonyság harmadik változatát Boz\'oki Sándor \cite{Bozoki2014} definiálta.
\begin{definition} \label{def:DefinitionInternallyEfficient} %(\ref{def:DefinitionInternallyEfficient})
A $\mathbf{w}$ súlyvektor \emph{belülr\H{o}l hatékony,} ha nem létezik olyan
$\mathbf{w^{\prime}} = (w^{\prime}_1, w^{\prime}_2, \ldots, w^{\prime}_n)^{\top}$
súlyvektor, hogy
\begin{align}
\left.
\begin{array}{ccc}
a_{ij} \leq \frac{w_i}{w_j} & \Longrightarrow &
a_{ij} \leq \frac{w^{\prime}_i}{w^{\prime}_j} \leq \frac{w_i}{w_j} \\
a_{ij} \geq \frac{w_i}{w_j} & \Longrightarrow &
a_{ij} \geq \frac{w^{\prime}_i}{w^{\prime}_j} \geq \frac{w_i}{w_j}
\end{array}
\right\}
\qquad
\text{ minden } 1 \leq i,j \leq n, \text{ esetén, és }
\label{def:DefinitionInternallyEfficientProperty1}  \\   %(\ref{def:DefinitionInternallyEfficientProperty1})
\left.
\begin{array}{ccc}
a_{k{\ell}} \leq \frac{w_k}{w_{\ell}} & \Longrightarrow &
\frac{w^{\prime}_k}{w^{\prime}_{\ell}} < \frac{w_k}{w_{\ell}} \\
a_{k{\ell}} \geq \frac{w_k}{w_{\ell}} & \Longrightarrow &
\frac{w^{\prime}_k}{w^{\prime}_{\ell}} > \frac{w_k}{w_{\ell}}
\end{array}
\right\}
\qquad
\text{ valamely } 1 \leq k,\ell \leq n \text{ esetén.}
 \label{def:DefinitionInternallyEfficientProperty2}    %(\ref{def:DefinitionInternallyEfficientProperty2})
\end{align}
\end{definition}

A bels\H{o} hatékonyság mögötti intuíció az, hogy ha például a döntéshozó által adott mátrixelem 4,
amit egy adott súlyvektor felülbecsül, mondjuk 6-tal, akkor minden 4 és 6 közötti értéket jobb közelítésnek
tekintünk, mint a 6, ugyanakkor nem foglalkozunk a 4 alatti becslések min\H{o}sítésével. Míg a hatékonyság
definíciójában a 3 is jobban közelíti a 4-et, mint a 6, a bels\H{o} hatékonyság definíciója kizárólag
a 4 és 6 közötti közelítéseket engedi meg.


Vegyük észre, hogy az el\H{o}z\H{o} példában szerepl\H{o} $\mathbf{w^{\prime}}$ súlyvektor nemcsak dominálja
$\mathbf{w}$-t, hanem belülr\H{o}l dominálja: a (\ref{def:DefinitionInternallyEfficientProperty2}) szigorú
egyenl\H{o}tlenségek a 2.~sor, ill. oszlop f\H{o}átlón kívüli elemeire teljesülnek.

\begin{example}
Az el\H{o}z\H{o} példa folytatásaként
érdemes megvizsgálni a
\[
\mathbf{w}^{\prime\prime} =
\begin{pmatrix}
0.562646 \\
\mathbf{0.283701} \\
0.141195 \\
0.035463
\end{pmatrix}
\]
súlyvektort is. A
\[
\left[ \frac{{w}^{\prime\prime}_i}{{w}^{\prime\prime}_j} \right] =
\begin{pmatrix}
$\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ \mathbf{1.9832} $\,\,$ & $\,\,$ 3.9849 $\,\,$ & $\,\,$ 15.866 $\,$    \\
$\,$ \mathbf{0.5042} $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ \mathbf{2.0093} $\,\,$ & $\,\,$ \mathbf{8} $\,$    \\
$\,$ 0.2509 $\,\,$ & $\,\,$ \mathbf{0.4977} $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ 3.9815 $\,$   \\
$\,$ 0.0630 $\,\,$ & $\,\,$ \mathbf{0.125} $\,\,$ & $\,\,$ 0.2512 $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,$
\end{pmatrix},
%$\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,$    \\
%$\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,$    \\
%$\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,$   \\
%$\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$ xxxxxx $\,\,$ & $\,\,$   1    $\,$\end{pmatrix},
        \]
szemlélteti, hogy a $\mathbf{w}^{\prime\prime}$ súlyvektor is dominálja $\mathbf{w}$-t, de nem belülr\H{o}l.
\end{example}

A definíciókból következik, hogy egy hatékony súlyvektor egyúttal lokálisan
és belülr\H{o}l is hatékony. Blanquero, Carrizosa és Conde \cite{BlanqueroCarrizosaConde2006}
pedig megmutatta, hogy a hatékonyság és a lokális hatékonyság ekvivalensek.
Az alábbi állítás alapján a bels\H{o} hatékonyság is ekvivalens a hatékonysággal.

\begin{proposition} \label{proposition:EfficientInternallyEfficient}
% \ref{proposition:EfficientInternallyEfficient}
A $\mathbf{w}$ súlyvektor akkor és csak akkor hatékony, ha belülr\H{o}l hatékony.
\end{proposition}

\begin{proof}[\textbf{Bizonyítás.}]
Amint azt tisztáztuk, elegend\H{o} azt belátni, hogy ha a $\mathbf{w}$ súlyvektor
nem hatékony, akkor belülr\H{o}l sem hatékony. A hatékonyság és a lokális hatékonyság
ekvivalenciája szerint ekkor $\mathbf{w}$ lokálisan sem hatékony, azaz $\mathbf{w}$ tetsz\H{o}leges
$U(\mathbf{w})$ környezetében létezik olyan $\mathbf{w^{\prime}} \in U(\mathbf{w})$ súlyvektor,
ami dominálja $\mathbf{w}$-t.
Egy kell\H{o}en sz\H{u}k $U(\mathbf{w})$ környezetben azonban
\begin{align} \label{eq:wprimedominatesw} %(\ref{eq:wprimedominatesw})
\begin{array}{ccc}
a_{ij} < \frac{w_i}{w_j} & \Longrightarrow &
a_{ij} < \frac{w^{\prime}_i}{w^{\prime}_j} \leq \frac{w_i}{w_j} \\[2mm]
a_{ij} > \frac{w_i}{w_j} & \Longrightarrow &
a_{ij} > \frac{w^{\prime}_i}{w^{\prime}_j} \geq \frac{w_i}{w_j} \\[2mm]
a_{ij} = \frac{w_i}{w_j} & \Longrightarrow &
a_{ij} = \frac{w^{\prime}_i}{w^{\prime}_j} = \frac{w_i}{w_j},
\end{array}
\end{align}
amib\H{o}l következik, hogy $\mathbf{w}$ belülr\H{o}l nem hatékony.
\end{proof}

\begin{corollary} \label{corollary:EfficiencyDefinitionsAreEquivalent}
% \ref{corollary:EfficiencyDefinitionsAreEquivalent}
A hatékonyság, a lokális hatékonyság és a bels\H{o} hatékonyság ekvivalensek.
\end{corollary}


Blanquero, Carrizosa és Conde {\cite[Remark 12]{BlanqueroCarrizosaConde2006}},
valamint Conde és P\'erez \cite[Theorem 2.2]{CondePerez2010}
a hatékonyság gyenge változatát is definiálta.
\begin{definition} \label{def:DefinitionWeaklyEfficient}  % \ref{def:DefinitionWeaklyEfficient}
A $\mathbf{w}$ súlyvektor \emph{gyengén hatékony}, ha nem létezik olyan
$\mathbf{w^{\prime}} = (w^{\prime}_1, w^{\prime}_2, \ldots, w^{\prime}_n)^{\top}$
súlyvektor, hogy
\begin{align}
 \left|a_{ij} - \frac{w^{\prime}_i}{w^{\prime}_j} \right| &< \left|a_{ij} - \frac{w_i}{w_j} \right|
 \qquad \text{ minden } 1 \leq i \neq j \leq n \text{ esetén.} \label{def:WeakEfficiency}    %(\ref{def:WeakEfficiency})
\end{align}
\end{definition}

Ha a $\mathbf{w}$ és $\mathbf{w^{\prime}}$ súlyvektorokra teljesülnek a (\ref{def:WeakEfficiency})
egyenl\H{o}tlenségek, akkor azt mondjuk, hogy $\mathbf{w^{\prime}}$ szigorúan dominálja $\mathbf{w}$.
A szigorú dominancia is tranzitív.

A definíciókból következik, hogy minden hatékony súlyvektor egyúttal gyengén hatékony is,
ugyanakkor nem minden gyengén hatékony súlyvektor hatékony.

\begin{example}  \label{example:1}
% \ref{example:1}
Rögzítsük az
\[
\mathbf{A} =
\begin{pmatrix}
$\,\,$   1   $\,\,$ & $\,\,$   2   $\,\,$ & $\,\,$   4   $\,\,$  \\
$\,\,$  1/2  $\,\,$ & $\,\,$   1   $\,\,$ & $\,\,$   2   $\,\,$  \\
$\,\,$  1/4  $\,\,$ & $\,\,$  1/2  $\,\,$ & $\,\,$   1   $\,\,$
\end{pmatrix}
\]
páros összehasonlítás mátrixot.
Ekkor a
\[
\mathbf{w} =
\begin{pmatrix}
9   \\
3   \\
1
\end{pmatrix}.
\]
súlyvektor nem gyengén hatékony, mert a
\[
\mathbf{w^{\prime}} =
\begin{pmatrix}
4  \\
2  \\
1
\end{pmatrix}
\]
súlyvektorból képzett
$\left[\frac{w_i^{\prime}}{w_j^{\prime}}\right] $
konzisztens páros összehasonlítás mátrix minden diagonálison kívüli pozícióban
szigorúan jobban közelíti az $\mathbf{A}$ elemeit, mint a
\[
\left[\frac{w_i}{w_j}\right] =
\begin{pmatrix}
$\,\,$   1   $\,\,$ & $\,\,$   3   $\,\,$ & $\,\,$   9   $\,\,$   \\
$\,\,$  1/3  $\,\,$ & $\,\,$   1   $\,\,$ & $\,\,$   3   $\,\,$   \\
$\,\,$  1/9  $\,\,$ & $\,\,$  1/3  $\,\,$ & $\,\,$   1   $\,\,$
\end{pmatrix}
\]
mátrix. A példában ráadásul $\left[\frac{w_i^{\prime}}{w_j^{\prime}}\right] = \mathbf{A}$,
tehát minden mátrixelem közelítése tökéletes, de ez általában nem szükségszer\H{u}.
\end{example}

Amint azt korábban láttuk, a sajátvektor nem mindig hatékony. Megmutatható azonban, hogy mindig gyengén hatékony.

\begin{theorem} (\cite[2.~fejezet]{BozokiFulop2017})
A sajátvektor gyengén hatékony.
\end{theorem}


\section{A hatékonyság és a gyenge hatékonyság ekvivalens definíciói}
\label{section:3} % \ref{section:3}

A hatékony esethez hasonlóan a lokálian és a belülrõl gyengén hatékony pontokat is lehet explicit módon, feladat-specifikusan definiálni.

Jelölje $E$, $E_L$ és $E_I$ a hatékony, lokálisa hatékony és belülrõl hatékony megoldások halmazát. Hasonlóan, jelölje  $W\!E$, $W\!E_L$ és $W\!E_I$ a gyengén hatékony, lokálisan gyengén hatékony és belülrõl gyengén hatékony  megoldások halmazát.

A gyenge hatékonyság definíciója alapján
$$  W\!E = \{\mathbf{w}>\mathbf{0}\mid\text{nincsen olyan  }\mathbf{w^{\prime}}>\mathbf{0} \text{, amelyre  (\ref{def:WeakEfficiency}) teljesülne}\}.
$$

Hasonló módon
\begin{align}
  W\!E_L  =\{\mathbf{w}>\mathbf{0}\mid  &\text{ van olyan }
U(\mathbf{w}) \text{ környezet, hogy} \nonumber \\
  &\text{ nincsen }  \mathbf{w^{\prime}} \in U(\mathbf{w}) \text{, amelyre }
(\ref{def:WeakEfficiency})
\text{ teljesülne}\} \nonumber
\end{align}
és
\begin{align}
W\!E_I = \{\mathbf{w}>\mathbf{0}\mid  &
 \text{ nincsen olyan }\mathbf{w^{\prime}}>\mathbf{0},
\text{ amelyre az teljesülne, hogy}\nonumber \\
&\begin{array}{lll}
a_{ij} \leq \frac{w_i}{w_j} & \Longrightarrow &
a_{ij} \leq \frac{w^{\prime}_i}{w^{\prime}_j} <\frac{w_i}{w_j}
\quad
\forall \  1 \leq i\ne j \leq n,\\
a_{ij} \ge \frac{w_i}{w_j} & \Longrightarrow &
a_{ij} \ge \frac{w^{\prime}_i}{w^{\prime}_j} > \frac{w_i}{w_j}
\quad
\forall \  1 \leq i\ne j \leq n \}.
\end{array}
\nonumber
\end{align}

A fenti összefüggésekbõl azonnal következik, hogy ha egy adott $\mathbf{w}>\mathbf{0}$ esetén van olyan $(k,\ell), k\ne\ell$ indexpár, hogy   $a_{k\ell}= \frac{w_k}{w_\ell}$, akkor $\mathbf{w}\in W\!E$,  $\mathbf{w}\in W\!E_L$ és  $\mathbf{w}\in W\!E_I$.

Nyilvánvaló, hogy $E\subseteqq W\!E$,
$E_L\subseteqq W\!E_L$ és $E_I\subseteqq W\!E_I$. Megmutatjuk, hogy  $E=E_L=E_I$ és $W\!E=W\!E_L=W\!E_I$ is teljesül. Ez azt jelenti, hogy a három definíció ekvivalens az erõsebb és a gyengébb hatékonyság esetén egyaránt.
A számpéldák viszont arról tanúskodnak, hogy $E\subsetneqq W\!E$.

Vezessük be az $f_{ij}: \mathbb{R}^n_{++}\to \mathbb{R},\  i,j=1,\dots , n$ függvényeket az alábbi módon:
\begin{equation*}
f_{ij}(\mathbf{x})= \left| \frac{x_i}{x_j} - a_{ij}  \right|,\ i,j=1,\dots , n.
%(\ref{eq:fijx})
\end{equation*}

Adott $\mathbf{w}>\mathbf{0}$ esetén jelölje $D(\mathbf{w})$ a $\mathbf{w}$ pontot \textit{domináló} pontok halmazát, azaz
\begin{align}
D(\mathbf{w}) = \{\mathbf{x}>\mathbf{0}\mid &
f_{ij}(\mathbf{x})\le f_{ij}(\mathbf{w})\text{ minden } i\ne j \text{ esetén, és }\nonumber\\
&f_{k\ell}(\mathbf{x})< f_{k\ell}(\mathbf{w})\text{ valamely } k\ne \ell \text{ esetén}\}.
\nonumber
\end{align}

Hasonlóképpen, jelölje $SD(\mathbf{w})$ a $\mathbf{w}$ pontot \textit{erõsen domináló} pontok halmazát, azaz
\begin{align}
SD(\mathbf{w}) = \{\mathbf{x}>\mathbf{0}\mid
f_{ij}(\mathbf{x}) < f_{ij}(\mathbf{w})\text{ minden } i\ne j  \text{ esetén }\}.
\nonumber
\end{align}
Könnyen látható, hogy ha  $SD(\mathbf{w})\ne\emptyset$, akkor  $SD(\mathbf{w}) =\text{int}(D(\mathbf{w}))$ és $\text{cl}(SD(\mathbf{w})) =\text{cl}(D(\mathbf{w}))$, ahol int és cl egy adott halmaz belsõ pontjait, illetve lezártját jelöli.

\begin{proposition} \label{proposition:DandSDareConvex}
% \ref{proposition:DandSDareConvex}
$D(\mathbf{w})$ és $SD(\mathbf{w})$ konvex halmazok, és ha valamelyikük nem üres, akkor
$\mathbf{w}$ a halmaz határán fekszik.
\end{proposition}
\begin{proof}[\textbf{Bizonyítás.}]
A bizonyítást az egyszerûbb $SD(\mathbf{w})$ esettel kezdjük. Könnyen látható, hog  y
\begin{align}
\mathbf{x}\in SD(\mathbf{w})
 \Longleftrightarrow
 &\left| \frac{x_i}{x_j} - a_{ij}\right| < f_{ij}(\mathbf{w})\
 \ \forall \   i\ne j
 \Longleftrightarrow  \nonumber  \\
 &\frac{x_i}{x_j} - a_{ij} < f_{ij}(\mathbf{w}),\ -\frac{x_i}{x_j} + a_{ij} < f_{ij}(\mathbf{w})\  \ \forall \  i\ne j
 \Longleftrightarrow  \nonumber \\
 &x_i + (- a_{ij}-f_{ij}(\mathbf{w}))x_j< 0,\
 -x_i + (a_{ij}-f_{ij}(\mathbf{w}))x_j< 0,
 \  \ \forall \  i\ne j
 \nonumber
\end{align}
Azon pontok halmaza, amelyek eleget tesznek az utóbbi szigorú egyenlõtlenségek rendszerének véges számú nyílt féltér metszete, tehát egy nyílt konvex halmaz. Ugyanakkor
 $\mathbf{x} = \mathbf{w}$ esetén a fenti lineáris egyenlõtlenségek egyenlõségként teljesülnek, így $\mathbf{w}$ a  $SD(\mathbf{w})$ halmaz határán fekszik, már amennyiben az nem üres.

Hasonló átrendezések után azt kapjuk, hogy
\begin{align}
\mathbf{x}\in D(\mathbf{w})
 \Longleftrightarrow
 &x_i + (- a_{ij}-f_{ij}(\mathbf{w}))x_j\le 0,\
 -x_i + (a_{ij}-f_{ij}(\mathbf{w}))x_j\le 0
 \ \ \forall \  i\ne j, \text{ és}
 \label{eq:Dw1} %(\ref{eq:Dw1})
  \\
  &x_k + (- a_{k\ell}-f_{k\ell}(\mathbf{w}))x_\ell< 0,\
 -x_k + (a_{k\ell}-f_{k\ell}(\mathbf{w}))x_\ell< 0
 \text{ valamely } k\ne \ell \text{ esetén}.
 \label{eq:Dw2} %(\ref{eq:Dw2})
\end{align}

Megmutatjuk, hogy  $D(\mathbf{w})$ konvex halmaz.
Legyen $\mathbf{y}\ne\mathbf{z}\in D(\mathbf{w})$, $0<\lambda<1$ és
${\mathbf{\hat x}}=\lambda\mathbf{y} +
(1-\lambda )\mathbf{z}$.
A (\ref{eq:Dw1}) lineáris egyenlõtlenségei teljesülnek az ${\mathbf{\hat x}}, \mathbf{y}$ és $\mathbf{z}$ pontokban.

Jelöljön $(\hat{k},\hat{\ell)}, \hat{k}\ne\hat{\ell}$ egy olyan indexpárt, amelyre (\ref{eq:Dw2}) is teljesül az $\mathbf{x}=\mathbf{y}$ pontban. Ekkor $\mathbf{x}=\mathbf{\hat x}$ esetén (\ref{eq:Dw2}) szintén teljesül a $(\hat{k},\hat{\ell)}$ indexpárra. Ebbõl azonnal következik $\mathbf{\hat x}\in D(\mathbf{w})$ és $D(\mathbf{w})$ konvexitása.

Az $\mathbf{x}=\mathbf{w}$ pontra (\ref{eq:Dw1}) egyenlõségként teljesül. Így $\mathbf{w}\not\in D(\mathbf{w})$, de $\mathbf{w}$ a
$D(\mathbf{w})$ egy határpontja, ha a halmaz nem üres.
\end{proof}

\medskip
\begin{proposition} \label{proposition:EandWEandEquivalentForms}
%\ref{proposition:EandWEandEquivalentForms}
$E=E_L=E_I$ és $W\!E=W\!E_L=W\!E_I$.
\end{proposition}
\begin{proof}[\textbf{Bizonyítás.}]
Nyilván
$$
\begin{array}{lllll}
E\ \ =\{\mathbf{w}>\mathbf{0}\mid D(\mathbf{w})=\emptyset\},\\
E_L=\{\mathbf{w}>\mathbf{0}\mid D(\mathbf{w})\cap U(\mathbf{w})=\emptyset\},
\text{ ahol } U(\mathbf{w})
\text{ egy megfelelõen kis környeze}\\ ~~~~~~~~ \mathbf{w}\text{ körül, és }\\
E_I=\{\mathbf{w}>\mathbf{0}\mid D(\mathbf{w})\cap V_I(\mathbf{w})=\emptyset\},
\text{ ahol } \\
~~~~~~~~V_I(\mathbf{w})=\{\mathbf{x}>\mathbf{0}\mid a_{ij}\le \frac{x_i}{x_j}\le  \frac{w_i}{w_j}\text{ for }  a_{ij}\le   \frac{w_i}{w_j}, \forall i\ne j,
 a_{ij}\ge \frac{x_i}{x_j}\ge  \frac{w_i}{w_j}\text{ for }  a_{ij}\ge   \frac{w_i}{w_j}, \forall i\ne j \}\\
~~~~~~~~\text{ egy a } \mathbf{w} \text{ pontot tartalmazó konvex halmaz}.
\end{array}
$$

Ha $\mathbf{w}\in E$, akkor $D(\mathbf{w})=\emptyset$, így $\mathbf{w}\in E_L$ and $\mathbf{w}\in E_I$, következésképpen $E\subseteq E_L$ és $E\subseteq E_I$.

Megmutatjuk, hogy $E_L\subseteq E$ is teljesül. Legyen $\mathbf{w}\in E_L$ és tegyük fel, hogy $\mathbf{w}\not\in E$, azaz  $D(\mathbf{w})\ne\emptyset$. Legyen $\mathbf{\hat{x}}\in D(\mathbf{w})$.  Mivel
$\mathbf{w}$ a $D(\mathbf{w})$ konvex halmaz egy határpontja, ezért az $[\mathbf{\hat{x}}, \mathbf{w})$ félig nyílt szakasz minden pontja a $D(\mathbf{w})$ halmazban fekszik. Azonban $[\mathbf{\hat{x}}, \mathbf{w})$ azon pontjai, amelyek elég közel vannak a $\mathbf{w}$-hez, benne vannak $U(\mathbf{w})$-ben is. Ez ellentmond a
$\mathbf{w}\in E_L$ feltevésnek. mivel $D(\mathbf{w})\cap U(\mathbf{w})\ne\emptyset$. Tehát $\mathbf{w}\in E$, így
$E_L\subseteq E$, ebbõl pedig $E_L = E$ következik.

Az $E_I\subseteq E$ bizonyítása hasonló
Legyen $\mathbf{w}\in E_I$ és tegyük fel,hogy $\mathbf{w}\not\in E$. Legyen $\mathbf{\hat{x}}\in D(\mathbf{w})$. Ha $a_{ij}=\frac{w_i}{w_j}$, akkor
$a_{ij}=\frac{x_i}{x_j}$ minden $\mathbf{x}\in [\mathbf{\hat{x}},\mathbf{w}]$ esetén. Ha  $a_{ij}<\frac{w_i}{w_j}$, akkor
$a_{ij}<\frac{x_i}{x_j}<\frac{w_i}{w_j}$ a $\mathbf{w}$-hez elég közel fekvõ $\mathbf{x}\in [\mathbf{\hat{x}},\mathbf{w}]$ pontok esetén.
hasonló teljesül  $a_{ij}>\frac{w_i}{w_j}$ esetén, csak ellenkezõ elõjellel.Ebbõl $[\mathbf{\hat{x}},\mathbf{w})\cap D(\mathbf{w})\cap V_I(\mathbf{w})\ne\emptyset$ adódik,ez pedig újra ellentmondás. Következésképpen
$E_I\subseteq E$, így $E_I = E$ .

A $W\!E=W\!E_L=W\!E_I$ bizonyítása teljesen hasonló, egyszerûen az  $SD(\mathbf{w})$ halmazt kell használni a $D(\mathbf{w})$ helyett. A bizonyítás hátralevõ részét így az Olvasóra bízzuk.
\end{proof}


\section{Hatékonysági teszt és hatékony domináló súlyvektor keresése lineáris programozás segítségével}
\label{section:4} % \ref{section:4}

Mint korábban is, legyen adott egy
$\mathbf{A} =
\left[
a_{ij}
\right]_{i,j=1,\ldots,n}$ páros összehasonlítás mátrix és egy
$\mathbf{w} = (w_1, w_2, \ldots, w_n)^{\top}$ pozitív súlyvektor. Elõször egy lineáris programozás feladatott állítunk fel annak ellenõrzésére, hogy vajon $\mathbf{w}$ hatékony megoldása-e az
(\ref{eq:xMultiObjectiveOptimizationProblem}) feladatnak. Ezután, ha az derül ki, hogy
$\mathbf{w}$ nem hatékony, megmutatjuk, hogy a lineáris programozási feladat optimális megoldása olyan hatékony vektor, amely belülrõl dominálja a $\mathbf{w}$ vektort. \\

Tekintsük a bels\H{o} hatékonyság definíciójában szereplõ
 (\ref{def:DefinitionInternallyEfficientProperty1})
 kettõs egyenlõtlenségeket. Minden pozitív
$\mathbf{x}=(x_1,x_2,\ldots,x_n)^{\top}$ súlyvektor esetén
\begin{equation}
\label{aijxixjeq1} %(\ref{aijxixjeq1})
\begin{aligned}
a_{ij} \leq \frac{x_i}{x_j} \underset{(<)}{\leq} \frac{w_i}{w_j} \, &\Longleftrightarrow \,
\left( \frac{a_{ij}x_j}{x_i}  \leq 1, \, \frac{x_i}{x_j} \frac{w_j}{w_i} \underset{(<)}{\leq} 1 \right) \, \Longleftrightarrow \\
&\Longleftrightarrow \, \left( \frac{a_{ij}x_j}{x_i}  \leq 1, \, \frac{x_i}{x_j} \frac{w_j}{w_i} \frac{1}{t_{ij}} \leq 1 \text{ valamely }
0 < t_{ij} \underset{(<)}{\leq} 1 \text{ esetén}\right),
\end{aligned}
\end{equation}
és
\begin{equation}
\label{aijxixjeq2}  %(\ref{aijxixjeq2})
\begin{aligned}
a_{ij} \geq \frac{x_i}{x_j} \underset{(>)}{\geq} \frac{w_i}{w_j} \, &\Longleftrightarrow \,
\left( \frac{x_i}{a_{ij}x_j}  \leq 1, \, \frac{x_j}{x_i} \frac{w_i}{w_j} \underset{(<)}{\leq} 1 \right) \, \Longleftrightarrow \\
&\Longleftrightarrow \, \left( \frac{x_i}{a_{ij}x_j}  \leq 1, \, \frac{x_j}{x_i} \frac{w_i}{w_j} \frac{1}{t_{ij}} \leq 1 \text{ valamely }
0 < t_{ij} \underset{(<)}{\leq} 1 \text{ esetén}\right),
\end{aligned}
\end{equation}
és
\begin{equation}
\label{aijxixjeq3}  %(\ref{aijxixjeq3})
\begin{aligned}
a_{ij}  = \frac{x_i}{x_j}  \, \Longleftrightarrow \, \frac{x_i}{a_{ij}x_j}  = 1.
\end{aligned}
\end{equation}
A fenti összefüggések alapján állítjuk össze a következõ optimalizálási feladatot.\\

Legyen
\begin{align}
 I &= \left\{ (i,j) \left|  a_{ij} < \frac{w_i}{w_j}   \right. \right\} \nonumber  \\
 J &= \left\{ (i,j) \left|  a_{ij} = \frac{w_i}{w_j}, i < j   \right. \right\} \nonumber
\end{align}
Ha az $I$ indexhalmaz üres, akkor az $\mathbf{A}$ mátrix konzisztens. Ebben az esetben a $\mathbf{w}$ súlyvektor hatékony és $|J| = n(n-1)/2$.
A továbbiakban feltesszük, hogy $I$ nem üres. A $J$ indexhalmazra vonatkozóan nem élünk hasonló feltevéssel.

\begin{align}
\min  \prod\limits_{(i,j)\in I } t_{ij}
       \nonumber  \\
\frac{x_j}{x_i} a_{ij} & \leq 1  \qquad \qquad \forall \, (i,j) \in I, \nonumber  \\
\frac{x_i}{x_j} \frac{w_j}{w_i} \frac{1}{t_{ij}}  & \leq 1  \qquad \qquad \forall \, (i,j) \in I,  \label{P}  \\
0 < t_{ij}  & \leq 1 \qquad \qquad \forall \, (i,j) \in I, \nonumber  \\
a_{ji} \frac{x_i}{x_j} & = 1   \qquad \qquad \forall \, (i,j) \in J, \nonumber \\
                   x_1 & = 1 .   & \nonumber
\end{align}
A feladat változói  $x_i > 0, \,  1 \leq i \leq n$ és $t_{ij}, \, (i,j) \in I.$ \\

\begin{proposition} \label{prop:P}
A (\ref{P}) optimalizálási feladat optimumértéke legfeljebb 1, és pontosan akkor 1, ha a $\mathbf{w}$ súlyvektor
az (\ref{eq:xMultiObjectiveOptimizationProblem}) többcélú optimalizálási feladat
 hatékony megoldása. Jelölje $(\mathbf{x}^{\ast},\mathbf{t}^{\ast}) \in \mathbb{R}^{n+|I|}_{+}$ a  (\ref{P}) feladat optimális megoldását.
Ha $\mathbf{w}$ nem hatékony, akkor az  $\mathbf{x}^{\ast}$ súlyvektor hatékony és belülrõl dominálja   a $\mathbf{w}$ vektort.
\end{proposition}

\begin{proof}[\textbf{Bizonyítás.}]
A (\ref{aijxixjeq1})-(\ref{aijxixjeq3}) feltételeket egyszerû átrendezéssel kaphatjuk meg. Nyilvánvaló, hogy (\ref{aijxixjeq1})
 $\frac{x_i}{x_j} \frac{w_j}{w_i} \leq 1$
akkor és csak akkor teljesül, ha létezik olyan $0 < t_{ij} {\leq} 1$ skalár, hogy
$\frac{x_i}{x_j} \frac{w_j}{w_i} \frac{1}{t_{ij}}\le 1$. Ráadásul a szigorú egyenlõtlenségek egyszerre teljesülnek a két oldalon.               A (\ref{aijxixjeq2}) indoklása hasonló, a (\ref{aijxixjeq3}) pedig evidens.

A (\ref{P}) feladatban csak az $I$ és $J$ halmazok indexpárjaihoz tartozó feltételek jelennek meg. A reciprocitási tulajdonság miatt a többi hasonló feltétel redundáns.  Elõször azt mutatjuk meg, hogy a (\ref{P}) feladat megengedett halmaza nem üres és kompakt. Mivel a célfüggvény folytonos, azt kapjuk, hogy a (\ref{P}) feladatnak van véges optimumértéke és optimális megoldása.

A (\ref{P}) feladatnak van megengedett megoldása, például  $\mathbf{x}=\frac{1}{w_1}\mathbf{w}$ és $t_{ij}=1,\,\forall \, (i,j)\in I$ teljesíti a feltételeket. Az  $x_1=1$ normalizálási feltétel miatt a többi $x_i, i\ne 1$változónak pozitív alsó és felsõ korlátja van a megengedett tartományon. Ezt úgy kapjuk, hogy minden $i\ne 1$  esetén $(i,1)$ és $(1,i)$ közül egy mindenképpen az $I\cup J$ indexhalmaz eleme. A negyedik feltétel rögzíti $x_i$  értékét, az elsõ és második feltételbõl pedig pozitív alsó és felsõ  korlát számolható ki rá vonatkozóan. Mivel az $\mathbf{x}$ komponensei pozitív alsó és felsõ korláttal rendelkeznek, a második feltételbõl pozitív alsó korlátok határozhatók meg a $t_{ij}, (i,j)\in I$ változókra is.

A célfüggvény $\mathbf{w}$ belsõ hatékonysága tesztelésére szolgál. Értéke nem lehet nagyobb, mint 1.
Ha értéke kisebb, mint 1, akkor létezik olyan
$(i_0, j_0)$ indexpár, amelyre
$\frac{x_{i_0}}{x_{j_0}} \frac{w_{j_0}}{w_{i_0}}\le t_{{i_0}{j_0}}<1$,
így $\frac{x_{i_0}}{x_{j_0}}<\frac{w_{i_0}}{w_{j_0}}$ teljesül. Ebbõl, valamint a  (\ref{aijxixjeq1}) és (\ref{aijxixjeq3}) ekvivalens alakjaiból kapjuk hogy, $\mathbf{x}$ belülrõl dominálja a $\mathbf{w}$ vektort. Fordítva, tegyük fel, hogy $\mathbf{x}$ belülrõl dominálja a $\mathbf{w}$ vektort. Könnyen látható, hogy az  $\mathbf{x}$ normalizált vektor és a $t_{{i}{j}} = \frac{x_{i}}{x_{j}} \frac{w_{j}}{w_{i}},\,(i,j)\in I$ komponensek (\ref{P}) megengedett megoldását alkotják. Ráadásul, minden olyan $(i_0, j_0)$ indexpárra, amelyre a belsõ dominancia miatt $\frac{x_{i_0}}{x_{j_0}}<\frac{w_{i_0}}{w_{j_0}}$ teljesül, fennáll $t_{{i_0}{j_0}}<1$ is. Ezért a tekintett megengedett megoldás célfüggvényértéke kisebb, mint 1, tehát az optimumérték szintén kisebb, mint 1.

Azzal az esettel kell még foglalkoznunk, amikor a  $\mathbf{w}$ vektorról az derül ki, hogy nem hatékony. Nyilvánvaló, hogy a (\ref{P}) feladat $(\mathbf{x}^{\ast},\mathbf{t}^{\ast})$ optimális megoldásának  $\mathbf{x}$-része belülrõl dominálja a $\mathbf{w}$ vektort, és $t_{{i}{j}}^{\ast}= \frac{x_{i}^{\ast}}{x_{j}^{\ast}} \frac{w_{j}}{w_{i}}\,\text{ minden } (i,j)\in I$ esetén. Tegyük fel, hogy $\mathbf{x}^{\ast}$ nem hatékony. Ekkor van olyan $\mathbf{\bar x}$ vektor, amely belülrõl dominálja õt. Ekkor $a_{ij}=\frac{\bar x_i}{\bar x_j},\,\forall (i,j)\in J$, továbbá
$a_{ij}\le\frac{\bar x_i}{\bar x_j}\le\frac{x_i^{\ast}}{{x_j}^{\ast}}\le\frac{ w_i}{w_j},\,\forall (i,j)\in I$ és létezik legalább egy olyan
$(i_0, j_0)\in I$ indexpár, amelynél a második egyenlõtlenség szigorú egyenlõtlenségként teljesül. Legyen
$\bar t_{{i}{j}}= \frac{\bar x_{i}}{\bar x_{j}} \frac{w_{j}}{w_{i}},\,\forall  (i,j)\in I$.
Könnyen látható, hogy a normalizálás után  $(\mathbf{\bar x},\mathbf{\bar t})$ a (\ref{P}) megengedett megoldása. Azonban most  $\bar t_{{i}{j}}\le t_{{i}{j}}^{\ast}, \,\forall (i,j)\in I$ és
$\bar t_{{i_0}{j_0}} < t_{{i_0}{j_0}}^{\ast}$. Ebbõl azt kapjuk, hogy a célfüggvény értéke az $(\mathbf{\bar x},\mathbf{\bar t})$ pontban kisebb, mint az $(\mathbf{x}^{\ast},\mathbf{t}^{\ast})$ pontban. Ez ellentmond annak, hogy
$(\mathbf{x}^{\ast},\mathbf{t}^{\ast})$ a (\ref{P}) feladat optimális megoldása. Következõleg, $\mathbf{x}^{\ast}$ hatékony megoldás.

\end{proof}

Bár (\ref{P}) egy nemlineáris optimalizálási feladat, egy ekvivalens lineáris optimalizálási feladattá alakítható át.
Legyen
$y_i = \log x_i,  \, v_i = \log w_i, \, 1 \leq i \leq n;$
$s_{ij} = - \log t_{ij}, \, (i,j) \in I;$ és
$b_{ij} = \log a_{ij}, \, 1 \leq i,j \leq n.$
A szigorúan monoton növekvõ logaritmus függvényt alkalmazva a célfüggvényre és a feltételek két oldalára, a következõ ekvivalens lineáris optimalizálási feladatot kapjuk:
\begin{align}
\min  \sum\limits_{(i,j)\in I } - s_{ij} &
      \nonumber  \\
y_j - y_i  & \leq - b_{ij}  &\forall \, (i,j) \in I, \nonumber  \\
y_i - y_j + s_{ij} & \leq  v_i - v_j &\forall \, (i,j) \in I,  \label{LP3} \\
y_i - y_j  & = b_{ij}   &\forall \, (i,j) \in J, \nonumber \\
s_{ij}  & \geq 0 &\forall \, (i,j) \in I, \nonumber \\
                   y_1 & = 0.     \nonumber
\end{align}
A feladat változói $y_i, \,  1 \leq i \leq n$ és $s_{ij} \geq 0, \, (i,j) \in I.$ \\

\begin{theorem} \label{thm:LP}   % \ref{thm:LP}
A (\ref{LP3}) lineáris programozási feladat optimumértéke legfeljebb 0, és pontosan akkor 0, ha a  $\mathbf{w}$ súlyvektor
az (\ref{eq:xMultiObjectiveOptimizationProblem}) többcélú optimalizálási feladat hatékony megoldása.
Jelölje $(\mathbf{y}^{\ast},\mathbf{s}^{\ast}) \in \mathbb{R}^{n+|I|}$ a (\ref{LP3}) feladat optimális megoldását.
Ha $\mathbf{w}$ nem hatékony, akkor az  $\exp({\mathbf{y}}^{\ast})$ súlyvektor hatékony és belülrõl dominálja a $\mathbf{w}$ vektort.
\end{theorem}


A (\ref{LP3}) lineáris programozási feladatot a Pairwise Comparison Matrix Calculator
programunkban implementáltuk. A  
 \href{http://pcmc.online}{pcmc.online}
  címen elérhetõ, böngészõbõl közvetlenül futtatható
 környezetben szabadon tesztelhet\H{o} a súlyvektorok hatékonysága és
ha az adott súlyvektor nem hatékony, akkor egy \H{o}t belülr\H{o}l domináló hatékony súlyvektor is találtatik.

%\newpage
\section{Gyenge hatékonysági teszt és gyengén hatékony domináló súlyvektor keresése lineáris programozás segítségével}
\label{section:5} % \ref{section:5}

A gyenge hatékonyság ellenõrzése és egy domináló gyengén hatékony domináló vektor keresése a hatékony esethez hasonlóan történik. Tekintsünk egy  $\mathbf{w}>\mathbf{0}$ vektort. Nyilván ha  $J\ne\emptyset$, azaz ha $f_{ij}(\mathbf{w})=0$ valamely  $i\ne j$ indexpár esetén, akkor $\mathbf{w}\in W\!E$, így máris készen vagyunk a gyenge hatékonyság ellenõrzésével.

Most a $J=\emptyset$ esetet vizsgáljuk meg. Ekkor  $|I| = n(n-1)/2$.
Íme néhány ekvivalens alak az erõs nem-hatékonyságra vonatkozóan. Minden $(i,j) \in I$ esetén
\begin{align}
a_{ij} \leq \frac{x_i}{x_j} < \frac{w_i}{w_j}   \Longleftrightarrow &  \,
\left( \frac{a_{ij}x_j}{x_i}  \leq 1, \,
\frac{x_i}{x_j} \frac{w_j}{w_i} < 1 \right)\ \nonumber
\\
\Longleftrightarrow & \, \left( \frac{a_{ij}x_j}{x_i}  \leq 1, \, \frac{x_i}{x_j} \frac{w_j}{w_i} \frac{1}{t} \leq 1,
0 < t < 1 \right) . %(i,j)\in I.
\label{eq:WEforms} %(\ref{eq:WEforms})
\end{align}

A (\ref{eq:WEforms}) utolsó alakja alapján felállíthatjuk a (\ref{P}) feladat egy módosítását is, megfelelõen adaptálva azt a gyenge hatékonyság esetére.
\begin{align}
\min t
     &    \nonumber  \\
\frac{x_j}{x_i} a_{ij} & \leq 1 \qquad \qquad \forall \, (i,j) \in I, \nonumber  \\
\frac{x_i}{x_j} \frac{w_j}{w_i} \frac{1}{t}  & \leq 1 \qquad \qquad \forall \, (i,j) \in I, \label{eq:WP}  \\
0 < t & \leq 1  \nonumber  \\                   x_1 & = 1.    \nonumber
\end{align}
A feladat változói
 $x_i > 0, \,  1 \leq i \leq n$ és $t$. \\

\begin{proposition} \label{prop:WP}
A (\ref{eq:WP}) optimalizálási feladat optimumértéke legfeljebb 1, és pontosan akkor 1,
ha a $\mathbf{w}$ súlyvektor az (\ref{eq:xMultiObjectiveOptimizationProblem})
többcélú optimalizálási feladat
gyengén hatékony megoldása. Jelölje $(\mathbf{x}^{\ast},t^{\ast}) \in \mathbb{R}^{n+1}_{+}$ a
(\ref{eq:WP}) optimális megoldását.
Ha a $\mathbf{w}$ erõsen nem-hatékony, akkor az $\mathbf{x}^{\ast}$ súlyvektor gyengén hatékony és szigorúan belülrõl dominálja a  $\mathbf{w}$ vektort.
\end{proposition}

\begin{proof}[\textbf{Bizonyítás.}]
Az állítások az el\H{o}z\H{o} fejezet állításának bizonyításához hasonlóan igazolhatók. Az ottani indoklást használva itt is, könnyen megmutatható, hogy (\ref{eq:WP}) megengedett halmaza nem üres, valamint pozitív alsó és felsõ korlát  határozható meg minden változóra. Tehát a (\ref{eq:WP}) feladatnak szintén van optimális megoldása és egy véges $t^{\ast}\le 1$ optimumértéke.

Ha $t^{\ast} < 1$, akkor
$\frac{x_{i}}{x_{j}} \frac{w_{j}}{w_{i}}\le t^{\ast} < 1$ minden $i \neq j$ esetén, következésképpen $\mathbf{x}$ belülrõl erõsen dominálja  a $\mathbf{w}$ vektort. Fordítva, tegyük fel, hogy  $\mathbf{x}$ belülrõl erõsen dominálja  a $\mathbf{w}$ vektort. Könnyen látható, hogy a normalizált $\mathbf{x}$ vektor a
$t = \max_{i \neq j}\frac{x_{i}}{x_{j}} \frac{w_{j}}{w_{i}}$ skalárral kiegészítve a (\ref{eq:WP}) egy megengedett megoldását alkotja. Nyilván ennél a megengedett megoldásnál $0<t<1$, ezért az optimumértékre is $t^{\ast} < 1$ teljesül.

Tekintsük végül azt az esetet, amikor a $\mathbf{w}$ vektorról az derül ki hogy erõsen nem-hatékony, azaz erõsen dominált. A (\ref{eq:WP}) feladat  $(\mathbf{x}^{\ast},\mathbf{t}^{\ast})$ optimális megoldásának  $\mathbf{x}$-része belülrõl erõsen dominálja a $\mathbf{w}$ vektort és  $t^{\ast}=\max_{i \neq j} \frac{x_{i}^{\ast}}{x_{j}^{\ast}} \frac{w_{j}}{w_{i}}$. Tegyük fel, hogy $\mathbf{x}^{\ast}$ erõsen nem-hatékony. Ekkor õt belülrõl erõsen dominálja egy $\mathbf{\bar x}$ vektor. Nyilván
$a_{ij}\le\frac{\bar x_i}{\bar x_j} < \frac{x_i^{\ast}}{{x_j}^{\ast}}\le\frac{ w_i}{w_j} $ minden  $i \neq j$ esetén.  Legyen
$\bar t=\max_{i \neq j} \frac{\bar x_{i}}{\bar x_{j}} \frac{w_{j}}{w_{i}}$.
Könnyen látható, hogy a megfelelõ normalizálás után kapott $(\mathbf{\bar x},\mathbf{\bar t})$ vektor a (\ref{eq:WP}) feladat megengedett megoldása. Nyilván  $\bar t < t^{\ast}$, ez pedig ellentmond $(\mathbf{x}^{\ast},{t}^{\ast})$ optimalitásának. Következésképpen  $\mathbf{x}^{\ast}$ gyengén hatékony megoldás.
\end{proof}

Ugyanazt a logaritmizálási ötletet alkalmazva, amellyel a (\ref{LP3}) feladatot kaptuk a nemlineáris (\ref{P}) feladatból, (\ref{eq:WP}) is lineáris alakra transzformálható. A korábbi jelöléseket használva és bevezetve az
$s = - \log t$ változót, kapjuk a következõ ekvivalens lineáris programozási feladatot:
\begin{align}
\min - s
     &   \nonumber  \\
y_j - y_i  & \leq - b_{ij} \ \ \ \ \forall (i,j) \in I, \nonumber  \\
y_i - y_j + s & \leq  v_i - v_j  \ \forall (i,j) \in I \label{eq:WLP} \\ %\ref{eq:WLP}
s  & \geq 0,  \nonumber \\
                   y_1 & = 0.     \nonumber
\end{align}
A változók $y_i, \,  1 \leq i \leq n$ és $s$. \\

\begin{theorem} \label{thm:WLP} % (\ref{thm:WLP})
A (\ref{eq:WLP}) lineáris programozási feladat optimumértéke legfeljebb 0, és pontosan akkor 0, ha a  $\mathbf{w}$ súlyvektor
 az (\ref{eq:xMultiObjectiveOptimizationProblem}) többcélú optimalizálási feladat gyengén hatékony  megoldása.
Jelölje $(\mathbf{y}^{\ast},s) \in \mathbb{R}^{n+1} $ a (\ref{eq:WLP}) optimális megoldását. Ha
$\mathbf{w}$ erõsen nem-hatékony, akkor az  $\exp({\mathbf{y}}^{\ast})$ súlyvektor gyengén hatékony és belülrõl szigorúan dominálja a $\mathbf{w}$ vektort.
\end{theorem}

\begin{remark}
 Ha
$\mathbf{w}$ az (\ref{eq:xMultiObjectiveOptimizationProblem}) többcélú optimalizálási feladat
egy erõsen nem-hatékony megoldása, akkor a fenti tétel alapján kapott $\exp({\mathbf{y}}^{\ast})$ súlyvektor gyengén hatékony, de nem feltétlenül hatékony. 
Az elõzõ fejezet  (\ref{LP3}) feladata segítségével azonban tesztelhetjük, hogy a kapott vektor hatékony-e. Ha nem az, akkor a
(\ref{LP3})  feladat talál egy belülrõl domináló hatékony megoldást, amely egyúttal belülrõl és szigorúan dominálja a kiinduló, erõsen nem-hatékony  $\mathbf{w}$ súlyvektort is.
\end{remark}

A Pairwise Comparison Matrix Calculator  
(\href{http://pcmc.online}{pcmc.online})  a gyenge hatékonyságot is vizsgálja.
Ha a megadott súlyvektor nem gyengén hatékony, akkor  a program keres egy \H{o}t belülr\H{o}l és er\H{o}sen
domináló hatékony súlyvektort.

\section{Összefoglalás és nyitott kérdések}
\label{section:6} % \ref{section:6}

A páros összehasonlítás mátrixból számolt súlyvektorok hatékonyságának vizsgálatával
Blanquero, Carrizosa és Conde \cite{BlanqueroCarrizosaConde2006} foglalkozott el\H{o}ször.
Az általuk a hatékonyság tesztelésére javasolt lineáris programozási feladatokból kiindulva
olyan lineáris programozási feladatokat konstruáltunk, amely nemcsak tesztelésre alkalmas, hanem
ha a súlyvektor nem (gyengén) hatékony, akkor egy \H{o}t (er\H{o}sen) domináló hatékony súlyvektort is talál.


A hatékonyság gráfelméleti eszközökkel is jellemezhet\H{o}, amelynek alapjait szintén
Blanquero, Carrizosa és Conde \cite{BlanqueroCarrizosaConde2006} dolgozta ki.
Mivel a cikkünkben kidolgozott lineáris programozási feladatokhoz nem volt szükség erre a
gráfelméleti megközelítésre, a részleteket sem közöltük. Kidolgozásra vár a lineáris programozási és
a gráfelméleti módszerek ekvivalenciájának megértése, amelyt\H{o}l egyrészt a
domináló hatékony súlyvektorok halmazának el\H{o}állítása, másrészt a sajátvektor hatékonyságának
jellemzése remélhet\H{o}. Jelenleg csak néhány, nagyon speciális esetben sikerült bizonyítani,
hogy a sajátvektor hatékony: ha a páros összehasonlítás mátrix
egy \cite{Abele-NagyBozoki2016}
vagy
két \cite{Abele-NagyBozokiRebak2017}
elemének megváltoztatásával
konzisztenssé tehet\H{o}. Szintén nagyon speciális az a
mátrixosztály \cite{Bozoki2014}, amely sajátvektora sosem hatékony.


Folyamatban van a $4 \times 4$-es páros összehasonlítás mátrixok sajátvektorának
hatékonyságának numerikus vizsgálata is, amelyb\H{o} ötletet vagy sejtést meríthetünk.
Jelenleg még az sem világos, hogy mennyire messze vagyunk az általános eset megértését\H{o}l.


\section*{Köszönetnyilvánítás}
A kutatást az OTKA K 111797 támogatta. Bozóki Sándor köszöni
az MTA Bolyai János Kutatási Ösztöndíj (BO/00154/16/3) támogatását.


\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Abele-NagyBozoki2016}
\'Abele-Nagy, K., Boz\'oki, S. (2016) Ef{\kern0pt}f{\kern0pt}iciency
analysis of simple perturbed pairwise comparison matrices.
Fundamenta Informaticae 144(3-4):279--289
% DOI 10.3233/FI-2016-1310

\bibitem{Abele-NagyBozokiRebak2017}
\'Abele-Nagy, K., Boz\'oki, S., Reb\'ak, \"O. ($\geq$ 2017)
Ef{\kern0pt}f{\kern0pt}iciency analysis of double perturbed
pairwise comparison matrices. Bírálat alatti kézirat,
http://arxiv.org/abs/1602.07137

\bibitem{BajwaChooWedley2008}
Bajwa, G., Choo, E.U., Wedley, W.C. (2008)
Ef{\kern0pt}fectiveness analysis of deriving priority vectors from reciprocal pairwise comparison matrices.
Asia-Pacif{\kern0pt}ic Journal of Operational Research,
25(3):279--299.
% DOI 10.1142/S0217595908001754
% http://www.worldscientific.com/doi/pdf/10.1142/S0217595908001754

\bibitem{BlanqueroCarrizosaConde2006}
Blanquero, R., Carrizosa, E., Conde, E. (2006)  Inferring
ef{\kern0pt}f{\kern0pt}icient weights from pairwise comparison
matrices. Mathematical Methods of Operations Research
64(2):271--284
% DOI 10.1007/s00186-006-0077-1
% http://link.springer.com/article/10.1007/s00186-006-0077-1#

\bibitem{Bozoki2014}
Boz\'oki, S. (2014)
Inef{\kern0pt}f{\kern0pt}icient weights from
pairwise comparison matrices with arbitrarily small inconsistency.
Optimization: A Journal of Mathematical Programming and Operations
Research 63(12):1893--1901
% DOI 10.1080/02331934.2014.903399

\bibitem{BozokiFulop2017}
Bozóki, S., Fülöp, J. ($\geq$ 2017)
Efficient weight vectors from pairwise comparison matrices.
Bírálat alatti kézirat, https://arxiv.org/abs/1602.03311

\bibitem{ChankongHaimes1983}
Chankong, V., Haimes, Y.Y. (1983)
Multiobjective Decision Making: Theory
and Methodology. Elsevier Science Publishing, New York

\bibitem{CondePerez2010}
Conde, E., P\'erez, M.d.l.P.R. (2010)
A linear optimization problem to derive relative weights using an interval judgement matrix.
European Journal of Operational Research
201(2):537--544
% doi:10.1016/j.ejor.2009.03.029
% http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0377221709001878


\bibitem{CrawfordWilliams1980}
Crawford, G., Williams, C. (1980)
Analysis of subjective judgment matrices. The Rand Corporation, Of{\kern0pt}f{\kern0pt}ice
of the Secretary of Defense USA, R-2572-AF


\bibitem{CrawfordWilliams1985}
Crawford, G., Williams, C. (1985)
A note on the analysis of subjective judgment matrices.
Journal of Mathematical Psychology
29(4):387--405
% DOI 10.1016/0022-2496(85)90002-1
% http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0022249685900021

\bibitem{Csato2013}
Csató, L. (2013):
Páros összehasonlításokon alapuló rangsorolási módszerek,
Szigma, XLIV(3-4):155--198
% http://www.szigma.ktk.pte.hu/index.php/letoltesek/2013-xliv-evfolyam-3-4-szam/csato-laszlo-fogalmak-modszerek/let%C3%B6lt%C3%A9s

\bibitem{Duleba2009}
Duleba, Sz. (2009):
Az AHP módszer egy lehetséges alkalmazása trendek elõrejelzésére,
Szigma, XL(3-4):157--170
% http://www.szigma.ktk.pte.hu/index.php/letoltesek/2009-xl-evfolyam-3-4-szam/szigma-2009-3-4-szam/let%C3%B6lt%C3%A9s

\bibitem{deGraan1980}
de Graan, J.G. (1980)
Extensions of the multiple criteria analysis method of T.L.~Saaty.
Presented at EURO IV Conference, Cambridge, July 22-25, 1980

\bibitem{Keri2005}
Kéri, G. (2005):
Kritériumok páros összeasonlítás mátrixokra,
Szigma, XXXVI(3-4):139--148
% http://www.szigma.ktk.pte.hu/index.php/letoltesek/2005-xxxvi-evfolyam-3-4-szam/keri-gerzson-kriteriumok-paros-osszeasonlitas-matrixokra/let%C3%B6lt%C3%A9s

\bibitem{Komaromi2013}
Komáromi, É. (2013):
A Kullback-Leibler relatív entrópia függvény alkalmazása páros összehasonlítás mátrix
egy prioritásvektora meghatározására,
Szigma, XLIV(1-2):1--19
% http://unipub.lib.uni-corvinus.hu/1647/
% http://unipub.lib.uni-corvinus.hu/1647/1/Szigma_2013_1-2_1.pdf
% http://www.szigma.ktk.pte.hu/index.php/letoltesek/2013-xliv-evfolyam-1-2-szam/2013-xliv-evfolyam-1-2-szam/let%C3%B6lt%C3%A9s

\bibitem{Poesz2017}
Poesz, A. (2017) Inkonzisztencia a döntéshozatalban, PhD értekezés,
Budapesti Corvinus Egyetem,
Operációkutatás és Aktuáriustudományok Tanszék


\bibitem{Rapcsak2007}
Rapcsák, T. (2007)
Többszempontú döntési problémák, egyetemi jegyzet, Budapesti Corvinus Egyetem
MTA SZTAKI-ba kihelyezett Gazdasági Döntések Tanszék
http://www.oplab.sztaki.hu/tanszek/download/I\_Tobbsz\_dont\_modsz.pdf

\bibitem{Saaty1977}
Saaty, T.L. (1977)
A scaling method for priorities in hierarchical structures.
Journal of Mathematical Psychology
15(3):234--281
% doi:10.1016/0022-2496(77)90033-5
% http://www.sciencedirect.com/science/article/pii/0022249677900335

\bibitem{Temesi1991}
Temesi, J. (1991):
Szubjektív információk kezelése a többtényezõs problémák megoldásában,
Szigma, XXII:53--62
% http://www.szigma.ktk.pte.hu/index.php/letoltesek/1991-xxiii-evfolyam-1-4/temesi-jozsef-szubjeltiv-informaciok-kezelese-a-tobbtenyezos-problemak-megoldasaban/let%C3%B6lt%C3%A9s

\end{thebibliography}
\end{document}
